**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/15151/roleplaying-games/game-structures-part-5-mysteries
**Связанные файлы:** three_clue_rule.md

**Title:** Структура игры, ч.5: Загадки и тайны

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/15151/roleplaying-games/game-structures-part-5-mysteries).

---
    
Первой полноценно успешной, после [«зачистки подземелья»](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/15/thealexandrian-game-structures-p3/), сценарной структурой в индустрии НРИ стали сценарии построенные на загадках. 

Для того чтобы вам проще было вспомнить то о чём я говорю,  описваемый успех начался после публикации [«Зова Ктулху»](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Call_of_Cthulhu) в 1981-ом, вызвавшего настоящий бум популярности «загадочных» сценариев.

![Soon, compadre, soon...](http://www.cthulhudice.com/wp-content/uploads/2014/04/callofcthulu.jpg)

Сейчас, тридцать лет спустя, нам достаточно сложно оценить насколько радикальным  и освежающим оказался «Зов» в те времена.     
Некоторые говорят что он «выбросил наши игры из подземелий» *(под подземельями тут подразумевается сценарная структура типа «зачистка подземелья»)*, и сейчас мы можем наблюдать повсеместные следы той революции. 

Если вы посмотрите на публикуемые сейчас сценарии для ролевых игр, то не сможете не заметить что сценарии-загадки, как минимум, не менее популярны чем сценарии типа «зачистки подземелья» (и, зачастую даже эти «зачисточные» сценарии содержат большую дозу основанных на загадках элементов).

Вне мира «D&D» победная поступь сюжетов-загадок ещё более заметна. Фактически, каждый публикуемый сценарий там основан на той или иной загадке.
    
Степень в которой тотальное доминирование отражает актуальные тенденции наших игровых столов даже может послужить основой для шуток. 

Однако, в любом случае, это весьма любопытный повод для размышления. Ведь вне игр, загадки тоже популярны, однако не всепоглощающи. 

*Впрочем, даже в мире игр и игроков мы не наблюдаем, например, как тренд «загадочности» поглощает рынки настольных и/или видео-игр.*


![Solve the mystery](http://i2.wp.com/geekdad.com/wp-content/uploads/2014/05/Paranormal-title.jpg)    

#### Есть ряд причин такой большой популярности сценариев-загадок в НРИ

##### Например:
- Нераскрытая загадка представляет собой вызов.    
- Преодоление этого вызова, путём решения загадки, является, в некотором роде, победой, достижимой весьма малым числом способов за пределами прямой соревновательности боёвки.
        
Однако, подозреваю, большая часть этих причин – то что сценарии–загадки предоставляют весьма прямолинейную игровую структуру, которая:

1. Проста для понимания ведущим;
2. На лету подхватывается игроками. 

Если мы взглянем на сценарий-загадку используя те же принципы структурного анализа, что мы применяли к «зачистке подземелий», то мы сравнительно просто сможем встать на точку зрения игрока:

> - **Типовая награда?** Разрешение загадки!    
> - **Типовое действие?** Поиск улик!    

С этой точки зрения, можно заметить некоторое отличие структуры сценариев-загадок *(от структуры «зачистки» – прим. пер.)*. 

Когда *структура* сюжета-загадки даёт игроку ответ на вопрос *«Что мне делать дальше?»*, она никогда не даёт ему полного ответа.    
Вместо этого, когда игроки находят нужные зацепки, им нужно самостоятельно сформулировать ответ, исходя из найденного.
       
*Ну а если они не в состоянии это сделать, что ж, структура просто перестаёт предоставлять им возможность выбора типового действия.*
       
Другими словами, *структура* сценария-загадки куда более хрупка, чем *структура* «зачистки». 

Эта хрупкость становится более ещё более очевидной, когда мы переходим к на сторону ведущего:

##### Простота подготовки?
В отличие от «зачистки подземелий» начинающему ведущему чрезвычайно просто запороть дизайн сценария-загадки.

*Если он, например, забудет включить в игру необходимую улику, или будет ожидать от игроков чудес догадливости на которые они не способны, вся структура такого сценария рухнет.*
    
##### Простота проведения?
    
На микро-уровне, как бы-то ни было, сценарии-загадки чрезвычайно просты и легко играются до тех пор пока вы используете систему правил основанную на навыках.

*Которые, возможно не случайно, зарождались как грибы примерно в то же время когда сценарии-загадки начали свой реактивный скачок ко всеобщей славе.*

Так происходит потому что система правил основанная на навыках, как правило, легко может быть разбита на:

1. Определение успеха или неудачи чисто физического действия;
2. Получение нужной информации.
 
Улики, само собой, являются одной из разновидностей информации, так что *(в их отношении)* система правил основанная на навыках предоставляет автоматический метод определения исхода игровых заявок.

В контрасте с этим, проведение сценария-загадки по системе правил наподобие «OD&D» *(не имеющей блока игромеханики определяющего способ поиска улик)* может оказаться затруднено. Да, конечно, вы можете разрешить возникшие трудности каким-нибудь простым правилом.

Например, чем-то типа *«Когда игроки решают осмотреться, они автоматически находят все улики расположенные неподалёку»*.
    
Система правил [«СЫЩИК»](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/GUMSHOE) использует примерно такую механику.    
Она говорит нам *«Если игроки говорят что используют верный (в данном случае) навык, они автоматически находят и сопоставляют все соответствующие улики в этой сцене»*.

В такой игровой структуре, без сомнения, есть некий шарм *(поощряемые к тому правилами, игроки врываются в каждую сцену и пробуют на ней все свои навыки по списку, словно вещи для прачечной)*.
    
Однако, я отвлёкся.

## Хрупкость сценария
![This way up, yeah](http://stockarch.com/files/12/03/fragile_symbol_on_box.jpg)

Смысл всего выше сказанного в том что сценарии-загадки *(как правило – прим. пер.)* предоставляют нам очень хрупкую сценарную структуру:

- Хрупкую более чем то необходимо для простого создания препон игрокам;
- Хрупкую более чем достаточно для того чтобы сбить с толку начинающего ведущего;
- Хрупкую в достаточной степени для того чтобы усложнить его подготовку к игре.
    
Эти выводы как правило соответствуют действительности.    
Множество сценариев, из тех что мы используем в наших играх, в высшей степени хрупки.    

*Подобно хрупким кусочкам сахара, они склонны рассыпаются на песчинки прямо в процессе игры, вынуждая ведущего на лету собирать их обратно.*
    
Очевидно, что когда вы заметите такую хрупкость в вашей игре, вы начнёте думать о способах придать ей большую прочность.

[Правило Трёх Улик](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/25/thealexandrian-3clue/) является одним из таких способов.    
Оно представляет прямолинейную методологию эффективно укрепляющую типичный сценарий-загадку непосредственно в его потенциальной точке отказа. 
      
И вот здесь нам нужно вернуться назад, к массивной и прочной родовой основе всех структур типа «зачистка ...».

Для этого мы совершим путешествие в далёкие дикие земли королевства «Hexcrawl».

*To be continued...*

*[©The Alexandrian, 06.04.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/15151/roleplaying-games/game-structures-part-5-mysteries)*   